# miniX7
![](https://gitlab.com/Thundt/aestetiskprgrammering/-/raw/main/miniX7/Screenshot.png)

[Klik her for at køre programmet](https://thundt.gitlab.io/aestetiskprgrammering/miniX7/index.html)

[Klik her for source koden](https://gitlab.com/Thundt/aestetiskprgrammering/-/blob/main/miniX7/miniX7.js)

## Mit program

Mit program her er en forbedring af min miniX4, som handler om dataindsamling. Min miniX4’s fokus var at kaste lys på den unævnte misforståelse, at vi som individer nemt kunne kontrollere vores egen data, og at det derfor (også af andre årsager) ikke giver ligeså meget mening at brokke sig over Googles, Meta og Co’s. brug af vores data på den måde som de gør. Vi får faktisk noget ud af at Google og Co. sælger vores data, modsat hvis vi selv prøvede. Og det er hvad jeg meget direkte prøver at kommunikerer med dette program. Mit program prøver også at kommunikerer, at den data som Google og Co. benytter sig af, er et biprodukt af vores tid på deres services. Og hvis de ikke havde deres services, ville der ikke være noget data. Det er altså en ressource som de selv på en eller anden måde skaber. Jeg indrømmer også i min miniX4 at dette program tager et meget snævert og objektivt syn på diskussionen, og at der sagtens kunne være kontekster som vender argumentationen bag programmet på hovedet. Men det føltes meget som om folk er enige om at det ikke er okay at vores data bliver solgt, og for diskussionens skyld følte jeg det fornuftigt at tage en alternativ vinkel.

## Hvad er nyt?

Jeg har hovedsageligt haft fokus på det visuelle i opdateringen af min miniX4. At min argumentation derved bliver fremmet har været sekundært, men det var stadig vigtigt for mig.
Inden jeg gik i gang lavede jeg en liste over ting som jeg ville forbedre ved mit program, disse ting endte med at blive; Et risiko og datamængde meter, bedre farver (mindre mættede farver), en graf i midten, at tallene skulle rundes ned så de ikke fyldte så meget og at der skulle være en form for website layout. Jeg nåede desværre ikke at få lavet grafen i midten af skærmen, jeg nedprioriterede denne “feature” da jeg ikke bedømte den lige så vigtig for at kommunikere programmets argument, det ville kun fungere som en nice ekstra. Ellers føler jeg at jeg kommer godt i mål med de andre. Jeg tog fra farverne og layoutet inspiration fra hjemmesiden Binance, som er et online marked for cryptocurrency. Dette valgte jeg da det er meget inden for samme kategori med at give data en bestemt værdi. jeg valgte også at tilføje “your paycheck” til hver side for yderligere at kommunikerer at man virkelig ikke får meget ud af at prøve at sælge sin egen data. Dette undersøgte jeg tilbage da jeg lavede min miniX4, både da jeg ville være sikker på hvad jeg snakkede om, men også fordi ideen om at tjene penge på min egen data lød fristende. Og det var også min erfaring derfra som lod mig til ideen om et “risk meter.”

## Personlig erfaring med at sælge data

Jeg oprettede en konto på websiden clture, som er et underfirma af Streamlytics (derfor kan man også sige at jeg ikke helt selv solgte min data). Streamlytics gør sig stolte på at sælge etisk indsamlet data, som de videresælger som datapakker til udvikling af AI. Inde på cluture går man selv ind og uploader metadata fra forskellige hjemmesider/services, f.eks. Netflix, Google og Amazon. Denne data bliver så tjekket af en algoritme for at give det en værdi. Jeg uploadede en måned af min begrænsede Google data, og fik den vurderet til ca 2$. Jeg regnede ærlig talt ikke med mere, men havde næsten besluttet mig for, at det ikke ville være det værd for mig, men blev helt sikker efter at jeg pludselig ikke kunne få adgang til siden. Jeg skrev til deres support, men har stadig ikke fået svar. Jeg gav som nævnt ikke noget vigtig information, og tror også bare det er en fejl fra deres server, så jeg er ikke bekymret. Dog ville jeg sige at det sætter prikken over i’et i min pointe med at sælge sin egen data er nemmere at overlade til Google og Co.

Spørgsmålet om hvem der egentlig ejer den producerede data er ikke sådan lige til, som Mejias et al. siger her “On one side, there are the interests of the individual who generates data or owns a device that produces the data; on the other, there are the interests of the owners of the infrastructure through which data flows and is collected (the social quantification sector). The latter usually ask the former to forgo any ownership rights to their data as a condition for using their infrastructure, sometimes framing access to the infrastructure as a “free” service that offsets the surrendering of property rights.” (Datafication 2008) I dette tilfælde hvor man blive bedt om at “forgo any ownership” vil jeg dog faktisk mene at det tydeliggøres, hvordan vi som brugere ejer vores egen data, men at vi “sælger” den data i det vi bruger de såkaldte gratis services

## Relation mellem æstetisk programmering og digital kultur

Som nævnt fokuserer jeg meget direkte på at kommunikere noget der har med digital kultur at gøre, det er dog lidt at et usynlig emne som hurtigt kan blive glemt med mindre det bliver talt om. Jeg vil mene at æstetisk programmering i dette eksempel kan hjælpe med at skinne noget lys på disse emner, så vi kan få sat en debat i gang, og få etikken og moralen på tale. Æstetisk Programmering indeholder også noget teknisk, det viser at der er en vis teknisk kompetence bag individerne som koder meget af det lidt provokative kunst, og at det ikke bare er den tilfældige ytringsglade facebook bruger, som bare lige skal sige et eller andet.
